\emph{Cet exercice porte sur la programmation Python (dictionnaire), la programmation orientée objet, les bases de données relationnelles et les requêtes SQL.}\\

\emph{Cet exercice est composé de 3 parties indépendantes.}\\


On veut créer une application permettant de stocker et de traiter des informations sur
des livres de science-fiction. On désire stocker les informations suivantes :
\begin{itemize}
    \item	l'identifiant du livre (\mintinline{python}{id} ) ;
    \item	le titre ( \mintinline{python}{titre} ) ;
    \item   le nom de l'auteur ( \mintinline{python}{nom_auteur} ) ;
    \item   l'année de première publication ( \mintinline{python}{ann_pub} ) ;
    \item   une note sur 10 ( \mintinline{python}{note} ).
\end{itemize}

Voici un extrait des informations que l'on cherche à stocker :

\begin{center}
    \textbf{Livres de science-fiction}\\[1em]

    \tabstyle[UGLiOrange]
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c}
        \ccell id & \ccell titre                 & \ccell auteur & \ccell ann\_pub & \ccell note \\
        1         & 1984                         & Orwell        & 1949            & 10          \\
        2         & Dune                         & Herbert       & 1965            & 8           \\
        14        & Fondation                    & Asimov        & 1951            & 9           \\
        4         & Ubik                         & K.Dick        & 1953            & 9           \\
        8         & Blade Runner                 & K.Dick        & 1968            & 8           \\
        7         & Les                   Robots & Asimov        & 1950            & 10          \\
        15        & Ravage                       & Barjavel      & 1943            & 6           \\
        17        & Chroniques martiennes        & Bradbury      & 1950            & 7           \\
        9         & Dragon déchu                 & Hamilton      & 2003            & 8           \\
        10        & Fahrenheit 451               & Bradbury      & 1953            & 8           \\
    \end{tabular}
\end{center}
\subsection*{Partie A}

Dans cette première partie, on utilise un dictionnaire Python. On considère le programme suivant :

\begin{pyc}
    \begin{minted}{python}
        dico_livres = {
            'id': [1, 2, 14, 4, 5, 8, 7, 15, 9, 10],
            'titre': ['1984', 'Dune', 'Fondation', 'Ubik', 'Blade Runner',
                    'Les Robots', 'Ravage', 'Chroniques martiennes',
                    'Dragon déchu', 'Fahrenheit 451'],
            'auteur': ['Orwell', 'Herbert', 'Asimov',
                    'K.Dick', 'K.Dick', 'Asimov', 'Barjavel',
                    'Bradbury', 'Hamilton', 'Bradbury'],
            'ann_pub': [1949, 1965, 1951, 1953, 1968,
                        1950, 1943, 1950, 2003, 1953],
            'note': [10, 8, 9, 9, 8, 10, 6, 7, 8, 8]
        }
        a = dico_livres['note']
        b = dico_livres['titre'][2]
    \end{minted}
\end{pyc}
\begin{enumerate}
    \item Déterminer les valeurs des variables \mintinline{python}{a}  et \mintinline{python}{b}  après l'exécution de ce  programme.
\end{enumerate}

La fonction \mintinline{python}{titre_livre}  prend en paramètre un dictionnaire (de même structure
que \mintinline{python}{dico_livres} ) et un identifiant, et renvoie le titre du livre qui correspond à cet identifiant. Dans le cas où l'identifiant passé en paramètre n'est pas présent dans le
dictionnaire, la fonction renvoie \mintinline{python}{None}.

\begin{pyc}
    \begin{minted}{python}
        def titre_livre(dico, id_livre):
         for i in range(len(dico['id'])):
             if dico['id'][i] == ... :
                return dico['titre'][...]
         return ...
    \end{minted}
\end{pyc}
\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{1}
    \item Recopier et compléter la fonction \mintinline{python}{titre_livre}.
    \item Écrire une fonction \mintinline{python}{note_maxi}  qui prend en paramètre un dictionnaire \mintinline{python}{dico} (de même structure que \mintinline{python}{dico_livres} ) et qui renvoie la note maximale.
    \item Écrire une fonction \mintinline{python}{livres_note}  qui prend en paramètre un dictionnaire \mintinline{python}{dico} (de même structure que \mintinline{python}{dico_livres} ) et une note \mintinline{python}{n} , et qui renvoie la liste des titres des livres ayant obtenu la note \mintinline{python}{n}  (on rappelle que \mintinline{python}{t.append(a)} permet de rajouter l'élément \mintinline{python}{a}  à la fin de la liste \mintinline{python}{t} ).
    \item Écrire une fonction \mintinline{python}{livre_note_maxi}  qui prend en paramètre un dictionnaire
          \mintinline{python}{dico}  (de même structure que \mintinline{python}{dico_livres} ) et qui renvoie la liste des titres
          des livres ayant obtenu la meilleure note sous la forme d'une liste Python.
\end{enumerate}
\subsection*{Partie B}
Dans cette partie, on utilise le paradigme orientée objet (POO). On propose deux
classes : \mintinline{python}{Livre}  et \mintinline{python}{Bibliotheque}.

\begin{pyc}
    \begin{minted}{python}
        class Livre:
            def __init__(self, id_livre, titre, auteur, ann_pub, note):
                self.id = id_livre
                self.titre = titre
                self.auteur = auteur
                self.ann_pub = ann_pub
                self.note = note

            def get_id(self):
                return self.id
            
            def get_titre(self):
                return self.titre
            
            def get_auteur(self):
                return self.auteur
            
            def get_ann_pub(self):
                return self.ann_pub
\end{minted}
\end{pyc}
\newpage
\begin{pyc}
    \begin{minted}{python}
        class Bibliotheque:
            def __init__(self):
                self.liste_livre = []
        
            def ajout_livre(self, livre):
                self.liste_livre.append(livre)
        
            def titre_livre(self, id_livre):
                for livre in self.liste_livre :
                    if ... == id_livre :
                        return ...
                return ...
    \end{minted}
\end{pyc}
\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{5}
    \item Citer un attribut et une méthode de la classe \mintinline{python}{Livre}.
    \item Écrire la méthode \mintinline{python}{get_note}  de la classe \mintinline{python}{Livre} . Cette méthode devra renvoyer la note d'un livre.
\end{enumerate}
On a crée une instance de la classe \mintinline{python}{Bibliotheque} nommée \mintinline{python}{bib} et on y a déjà ajouté quelques ouvrage.  
\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{7}
    \item Écrire le programme permettant d'ajouter le livre Blade Runner à la bibliothèque (voir le tableau en début d'exercice).
    \item Recopier et compléter la méthode \mintinline{python}{titre_livre}  de la classe \mintinline{python}{Bibliotheque}.
          Cette méthode prend en paramètre l'identifiant d'un livre et renvoie le titre du
          livre si l'identifiant existe, ou \mintinline{python}{None}  si l'identifiant n'existe pas.
\end{enumerate}

\subsection*{Partie C}

On utilise maintenant une base de données relationnelle. Les commandes
nécessaires ont été exécutées afin de créer une table \mintinline{python}{livres} . Cette table contient toutes les données sur les livres. On obtient donc la table suivante :
\newpage
\begin{center}
    \textbf{Table \mintinline{python}{livres}} \\[1em]

    \tabstyle[UGLiOrange]
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c}
        \ccell \texttt{id} & \ccell \texttt{titre}        & \ccell \texttt{auteur} & \ccell \texttt{ann\_pub} & \ccell \texttt{note} \\
        1                  & 1984                         & Orwell                 & 1949                     & 10                   \\
        2                  & Dune                         & Herbert                & 1965                     & 8                    \\
        14                 & Fondation                    & Asimov                 & 1951                     & 9                    \\
        4                  & Ubik                         & K.Dick                 & 1953                     & 9                    \\
        8                  & Blade Runner                 & K.Dick                 & 1968                     & 8                    \\
        7                  & Les                   Robots & Asimov                 & 1950                     & 10                   \\
        15                 & Ravage                       & Barjavel               & 1943                     & 6                    \\
        17                 & Chroniques martiennes        & Bradbury               & 1950                     & 7                    \\
        9                  & Dragon déchu                 & Hamilton               & 2003                     & 8                    \\
        10                 & Fahrenheit 451               & Bradbury               & 1953                     & 8                    \\
    \end{tabular}
\end{center}
L'attribut \texttt{id} est la clé primaire pour la table \mintinline{sql}{livres} .
\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{9}
    \item Expliquer pourquoi l'attribut \mintinline{python}{auteur}  ne peut pas être choisi comme clé
          primaire.
    \item Donner le résultat renvoyé par la requête SQL suivante :
          \begin{minted}{sql}
        SELECT titre
        FROM livres
        WHERE auteur = "K.Dick" ; 
    \end{minted}
    \item Écrire une requête SQL permettant d'obtenir les titres des livres écrits par
          Asimov publiés après 1950.
    \item Écrire une requête SQL permettant de modifier la note du livre Ubik en la
          passant de 9/10 à 10/10 (on suppose que le titre « Ubik » n'apparaît qu'une fois dans la table \mintinline{python}{livres} ).
    \item Écrire une requête permettant d'ajouter le livre « Vide Temporel » paru en 2009, écrit par Hamilton et noté 9/10.
\end{enumerate}
On souhaite proposer plus d'informations sur les auteurs des livres. Pour cela, on
crée une deuxième table \mintinline{python}{auteurs}  avec les attributs suivants :
\begin{itemize}
    \item	\texttt{id} de type \mintinline{sql}{INT} ;
    \item   \mintinline{python}{nom}  de type \mintinline{sql}{TEXT} ;
    \item  \mintinline{python}{prenom}  de type \mintinline{sql}{TEXT} ;
    \item  \mintinline{python}{annee_naissance}  de type \mintinline{sql}{INT} (année de naissance).
\end{itemize}
\begin{center}
    \textbf{Table \mintinline{python}{auteurs}} \\[1em]

    \tabstyle[UGLiOrange]
    \begin{tabular}{c|c|c|c}
        \ccell \texttt{id} & \ccell \texttt{nom} & \ccell \texttt{prenom} & \ccell \texttt{annee\_naissance} \\
        1                  & Orwell              & George                 & 1903                             \\
        2                  & Herbert             & Franck                 & 1920                             \\
        3                  & Asimov              & Isaac                  & 1920                             \\
        4                  & K.Dick              & Philip                 & 1928                             \\
        5                  & Bradbury            & Ray                    & 1920                             \\
        6                  & Barjavel            & René                   & 1911                             \\
        7                  & Hamilton            & Peter                  & 1960                             \\
    \end{tabular}
\end{center}

La table \mintinline{python}{livres}  est aussi modifiée comme suit :
\begin{center}
    \textbf{Table \mintinline{python}{livres}} \\[1em]

    \tabstyle[UGLiOrange]
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c}
        \ccell \texttt{id} & \ccell \texttt{titre}        & \ccell \texttt{id\_auteur} & \ccell \texttt{ann\_pub} & \ccell \texttt{note} \\
        1                  & 1984                         & 1                          & 1949                     & 10                   \\
        2                  & Dune                         & 2                          & 1965                     & 8                    \\
        14                 & Fondation                    & 3                          & 1951                     & 9                    \\
        4                  & Ubik                         & 4                          & 1953                     & 9                    \\
        8                  & Blade Runner                 & 4                          & 1968                     & 8                    \\
        7                  & Les                   Robots & 3                          & 1950                     & 10                   \\
        15                 & Ravage                       & 6                          & 1943                     & 6                    \\
        17                 & Chroniques martiennes        & 5                          & 1950                     & 7                    \\
        9                  & Dragon déchu                 & 7                          & 2003                     & 8                    \\
        10                 & Fahrenheit 451               & 5                          & 1953                     & 8                    \\
    \end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{14}
    \item   Expliquer l'intérêt d'utiliser deux tables (\mintinline{python}{livres}  et \mintinline{python}{auteurs} ) au lieu de regrouper toutes les informations dans une seule table.
    \item   Expliquer le rôle de l'attribut \mintinline{python}{id_auteur}  de la table \mintinline{python}{livres}.
    \item   Écrire une requête SQL qui renvoie la table composée des noms et prénoms des auteurs des livres publiés après 1960.
    \newpage
    \item   Décrire par une phrase en français le résultat de la requête SQL suivante :
            \begin{minted}{sql}
                SELECT titre
                FROM livres
                JOIN auteurs ON id_auteur = auteurs.id
                WHERE ann_pub - annee_naissance < 30;   
            \end{minted}
\end{enumerate}
